# DERP HACKATHON 2022 SUMMER
 
 山形大学データサイエンス教育研究推進センターで行われる、DERP HACKATHON 2022 SUMMER in Yamagata Univの参加者向け情報を記載しているページです。開催終了まで閲覧することができます。
 不明な点等はDERPのHP(https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせからご質問ください。

> HACKATHON(ハッカソン)は、ハック(hack)とマラソン(marathon)を組み合わせた造語とされ、 プログラマーや設計者などのソフトウェア開発の関係者が、 短期間に集中的に開発作業を行うイベントを指します。 

　今回のハッカソンでは皆さんで以下で示すような必須要件を満たした上でオリジナル機能などを搭載した着席位置情報を取得するアプリケーションを作成していただきます。

# テーマ
　テーマは[switchbot社製NFC Tag](https://www.switchbot.jp/products/switchbot-nfc-tag)を使って着席位置情報を取得するアプリケーションを作成していただきます。

　具体的な仕様については以下の通りです。仕様以外の機能の追加を歓迎します！

## 仕様

### 使用想定環境・実現したいこと

- 不特定多数が利用する場所（教室やコアワーキングスペースなど）において席への着席位置情報を取得したい
- 特定の個人かどうか特定するのは必須要件ではないが、実装されることが極めて望ましい
- 複数の管理者がいる
- 権限によっては特定の場所と時間しか見れないようにしたい
- APIが公開されているリモートアクセス可能な人感センサーないしはNFCタグをセンターで用意しました。

### 必須要件

- 基本的に全てのデータや設定はコンソール上ではなく、管理画面から着席位置情報が確認・設定を変更できる状態であること
- 人感センサーないしはNFCタグで取得した着席情報を管理画面から確認できること
- 着席位置情報とは、いつ着席していつ離席したか確認できること
- NFCタグでデータを取得する場合、NFCにかざす回数に特に制限は定めない
- 管理画面には認証をつけること
- 管理画面の認証方式は問わないが、新規登録を行えるようにする場合、管理画面からしか登録できないようにする
- 管理画面では、記録を検索・月単位での絞り込みを行えるようにする
- バックエンドの仕組みについては、イントラ、クラウド等形式は問わない
- 仮に保存に失敗した場合アラートを表示させる
- NFCへの書き込みは管理者しかできないようにする

### 実装されると好ましい要件

- 人感センサーとNFCタグを連動させることで、当人が本当にそこに着席しているのか取得する機能
- 着席している個人を特定できる機能
- ユーザーの登録をCSVなどでまとめて登録できる機能
- 着席している個人に合わせてそのテーブル周辺のライトやカーテンなどを個人が設定したものに調整する機能

そのほか追加の機能を実装を歓迎します。

### 問わないもの

- バックエンドの形式
- アプリケーションの形態（web, ios, androidいかなるものでも可）

# 日程
　日程は以下の通りです

|日付|時間|内容|
|:--:|:--:|:--:|
|8/4|10:00-18:00|オリエンテーション・開発|
|8/5|09:00-18:00|開発|
|8/6|09:00-18:00|開発|
|8/7|09:00-18:00|開発|

　詳細な日程に関しては決まり次第アップデートされます。

# 開催場所
　開催場所はオンラインまたは対面の場合データサイエンス教育研究推進センターです。

　データサイエンス教育研究推進センターは山形大学小白川キャンパス理学部2号館5階511（データサイエンス多目的ホール）にあります。

　オンラインで参加の場合は、申し込みの際にお申し付けください。

　※ただ、今回、NFC Tagというデバイスを使うことやメンターへの質問などを考えると対面での参加の方が都合がいいかと思います。
 
# 参加資格と参加費用
　参加資格は、ICT による課題解決、ICT を学ぶこと、ICT で遊ぶこと、プログラミングに興味のある方で最終日の発表会に参加できる方を含むチームまは個人です。

　参加費用は交通費を除き無料です。

　ただし、1チーム5人までです。

　今回使用する[switchbot社製NFC Tag](https://www.switchbot.jp/products/switchbot-nfc-tag)はデータサイエンス教育研究推進センターで購入しますので、現地で参加者の方が購入される必要はございません。（詳しくは設備をご覧ください）
　また、NFCを読み取るためのウェラブル端末は提供しないので各自ご用意ください。
　特段事情がなければ、普段ご使用されているiOS・Android端末で十分かと思います。

# 事前に学習またはあるといいスキルセット

　以下にスキルセットの例とその学習の方法を挙げます。全て持っていなくても楽しめるように今回はメンターをご用意しています。緊張しないで全て学習するつもりでぜひハッカソンにいらしてください。

## スキルセット

- 何らかの言語を用いたプログラミング経験（Ruby, Python, java, Kotlin, Objective-C, Swift, Javascriptなど）
-　Gitを用いたコード管理の経験・知識
- フレームワークを用いたWEBアプリの開発経験・知識（Rails, Django, Flask, React, Veujsなど）
- RESTfulなAPIを用いた開発経験・知識
- ネイティブアプリの開発経験
- Networkおよび通信形式に関する知識（json, ROA, HTTP通信標準メソッドなど）
- アプリケーションのDeploy経験（AWS, Heroku, Firebaseなど）
- Dockerを用いた開発経験

　今回は、チームでの参加を想定していますので、GitとDockerを入れさせていただきました。チーム開発では開発環境を統一するために必須かと思われますが、使わない場合もあるかと思いますので、なくても大きな支障にはならないと思います。

# 設備
　データサイエンス教育研究推進センターでは下記の設備が使用できます。

- 電源
- Free-Wifi
- ホワイトボード(３面)
- プロジェクター(４台)
- 机（30席分程度）
- 冷蔵庫
- 技術系書籍
- ネスカフェバリスタ

# 申し込み方法
[DERPのHP](https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせから下記の必要事項を記入の上お申し込みください。

- お名前
- 所属（学部、会社など）
- 年齢（必須ではありません）
- 連絡用メールアドレス
- 参加方法（オンライン・対面）

# ご質問

### Q.スキルセットは持っていないが参加は可能か？

A.可能です。二日間で持てるだけの知識とやる気を総動員して新しい知識や人脈を獲得していただければと思います。開発がメインですが、個人間のコミュニティ作りにも重きを置いています。

### Q.チームでの参加に上限はあるか？

A.チームでの参加に上限は5人までとさせていただいています。

### Q.個人での参加で不安ですが、当日チームを組むことは可能でしょうか？

A.当日チームを組むことは可能ですが、事務局側からお手伝いすることはできませんので、あくまで参加者どうしの話合いということになります。

### Q.データサイエンス教育研究推進センターに必ず行かなければなりませんか？

A.データサイエンス教育研究推進センターに必ず来なければならないというわけではありませんが、SESAMI4などの今回使う機器はデータサイエンス教育推進研究センターから持ち出しは基本的にできませんので、デバイスとの通信を確認するためにチームで1人以上はデータサイエンス教育研究推進センターにきていただく必要があります。

### Q.オンラインでの参加の場合メンターへ質問することはできますか？

A.メンターへ質問することは可能ですが、ご希望に添えない可能性がありますので、当日データサイエンス教育研究推進センターに来ていだたくことが望ましいです。

### Q.最終発表会を見たいのですが、どこから見れますか？

A.最終発表会は、オンライン配信しますので、リンクから見ることができます。リンクはデータサイエンス教育研究推進センターのHPから確認することができます。こちらは現段階で、変更になる場合がありますので、ご注意ください。

### Q.パソコンを持っていかなければなりませんか？

A.パソコンは可能な限り持ってきていただくことを推奨しています。貸し出しも可能ですが、その場合、お申し込み時にご相談ください。

### Q.モニターの持ち込みは可能か？

A.モニターの持ち込みは可能ですが、管理はご自身で行っていただく必要があります。

### Q.持ち込んだ備品は置いたままにできるか？

A.基本的には持ち込んだものは持ち帰っていただきますが、どうしても置いていきたい場合は、当日ご相談ください。

### Q.飲食は可能か？

A.他の参加者の迷惑にならない範囲でCAFEスペースでの飲食は可能です。

# その他の情報
　あり次第随時追加します。

# お問い合わせ
不明な点等は[DERPのHP](https://www.yamagata-univ-derp.org/)のお問い合わせかご質問ください。

### DERP HACKTHON 2022 IN SUMMER事務局で用意するもの

　以下のものは、DERP HACKTHON 2022 IN SUMMER事務局で用意しますので、現地に来て実施される方は用意される必要はありません。

- スイッチボット社製品（MiniHub、人感センサー、NFCタグなど）
- raspberry Pi 8GB
- Felicaリーダー
- 電源、ネットワーク

**教材に関しては随時開催まで更新していくので不備等あることを予めご了承ください**

